<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>垃圾怎么分类会更好</title>
    <link href="/2024/02/1/"/>
    <url>/2024/02/1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3>什么是垃圾分类</h3><p>垃圾分类，指按一定规定或标准将垃圾分类储存、分类投放和分类搬运，从而转变成公共资源的一系列活动的总称。分类的目的是提高垃圾的资源价值和经济价值，力争物尽其用。每个人每天都会扔出许多垃圾，在一些垃圾管理较好的地区，大部分垃圾会得到卫生填埋、焚烧、堆肥等无害化处理，而更多地方的垃圾则常常被简易堆放或填埋，导致臭气蔓延，并且污染土壤和地下水体。垃圾无害化处理的费用是非常高的，根据处理方式的不同，处理一吨垃圾的费用约为一百元至几百元不等。人们大量消耗资源，大规模生产，大量消费，又大量生产着垃圾。后果将不堪设想。从国外各城市对生活垃圾分类的方法来看，大致都是根据垃圾的成分构成、产生量，结合本地垃圾的资源利用和处理方式来进行分类。垃圾分类是对垃圾收集处置传统方式的改革，是对垃圾进行有效处置的一种科学管理方法。人们面对日益增长的垃圾产量和环境状况恶化的局面，如何通过垃圾分类管理，最大限度实现垃圾资源利用，减少垃圾处置量，改善生存环境质量，是当前世界各国共同关注的迫切问题之一。</p><h3>垃圾分类好处多</h3><p>垃圾增多的原因是人们生活水平的提高、各项消费增加了。据统计，1979年全国城市垃圾的清运费是0.3元&#x2F;吨，1996年城市垃圾的清运费是1.16元&#x2F;吨，是1979年的4倍。经过高温焚化后的垃圾虽然不会占用大量的土地，但它投资惊人，难道我们对待垃圾就束手无策了吗？办法是有的，这就是垃圾分类。垃圾分类就是在源头将垃圾分类投放，并通过分类的清运和回收使之重新变成资源。</p><h3>垃圾分类处理的优点如下：</h3><p>减少占地生活垃圾中有些物质不易降解，使土地受到严重侵蚀。垃圾分类，去掉可以回收的、不易降解的物质，减少垃圾数量达60%以上。</p><p>减少污染目前我国的垃圾处理多采用卫生填埋甚至简易填埋的方式，占用上万亩土地；并且虫蝇乱飞，污水四溢，臭气熏天，严重污染环境。</p><p>土壤中的废塑料会导致农作物减产；抛弃的废塑料被动物误食，导致动物死亡的事故时有发生。因此回收利用还可以减少危害。</p><p>变废为宝中国每年使用塑料快餐盒达40亿个，方便面碗5<del>7亿个，一次性筷子数十亿双，这些占生活垃圾的8</del>15%。1吨废塑料可回炼600公斤的柴油。回收1500吨废纸，可免于砍伐用于生产1200吨纸的林木。一吨易拉罐熔化后能结成一吨很好的铝块，可少采20吨铝矿。生活垃圾中有30%~40%可以回收利用，应珍惜这个小本大利的资源。</p><p>而且，垃圾中的其他物质也能转化为资源，如食品、草木和织物可以堆肥，生产有机肥料；垃圾焚烧可以发电、供热或制冷；砖瓦、灰土可以加工成建材等等。各种固体废弃物混合在一起是垃圾，分选开就是资源。如果能充分挖掘回收生活垃圾中蕴含的资源潜力，仅北京每年就可获得11亿元的经济效益。可见，消费环节产生的垃圾如果及时进行分类，回收再利用是解决垃圾问题的最好途径。</p><p>垃圾分类的好处是显而易见的。垃圾分类后被送到工厂而不是填埋场，既省下了土地，又避免了填埋或焚烧所产生的污染，还可以变废为宝。这场人与垃圾的战役中，人们把垃圾从敌人变成了朋友。</p><p>因此进行垃圾分类收集可以减少垃圾处理量和处理设备，降低处理成本，减少土地资源的消耗，具有社会、经济、生态三方面的效益。</p><h3>垃圾通常这样分类</h3><p>依据2017年发布的《生活垃圾分类制度实施方案》，垃圾可分为三类。</p><p>第一类是有害垃圾，包括废电池（镉镍电池、氧化汞电池、铅蓄电池等），废荧光灯管（日光灯管、节能灯等），废温度计，废血压计，废药品及其包装物，废油漆、溶剂及其包装物，废杀虫剂、消毒剂及其包装物，废胶片及废相纸等。</p><p>对待这些垃圾，我们的处理过程一定要慎之又慎。比如废弃的荧光灯管灯泡投放时要打包固定，防止灯管灯泡破损以致有害的汞蒸气挥发到环境中。比如含有重金属等有害物质的二次电池（俗称充电电池，包括镍镉、镍氢、锂电池与铅酸蓄电池）、纽扣电池等就不得随意丢弃，要投放到有害垃圾桶中。</p><p>第二类是易腐垃圾，包括食堂、宾馆、饭店等产生的餐厨垃圾，农贸市场、农产品批发市场产生的蔬菜瓜果垃圾、腐肉、碎骨、蛋壳、畜禽产品内脏等。易腐垃圾水分多，易腐烂变质，散发臭气。既影响周边环境，也容易在垃圾收运过程中出现污水滴漏问题，所以易腐垃圾投放时要沥干水分，投放到专用的垃圾袋中，扎紧袋口。易腐垃圾桶应盖好盖，以免污染周围环境。</p><p>第三类是可回收垃圾，包括废纸、废塑料、废金属、废包装物、废旧纺织物、废弃电器电子产品、废玻璃、废纸塑铝复合包装等。在处理这类垃圾时，可以遵循以下四个要点：1、纸类应尽量叠放整齐，避免揉团，纸板也应拆开叠放。2、投放瓶罐类物品应尽可能将容器内产品用尽或倒尽，并清理干净后投放。3、玻璃类物品应小心轻放，以免割伤破损，最好是袋装或者用容器装好后投放。4、织物类应打包整齐后，定期投放到指定收集点。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>垃圾分类知识</title>
    <link href="/2024/02/2/"/>
    <url>/2024/02/2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1><center>垃圾分类环保知识宣传</center></h1><p><strong>“垃圾是放错了地方的资源，是地球上惟一一种不断增长、永不枯竭的资源！”这是联合国环境规划署首席专家的著名论断。在垃圾成分中，可直接回收利用的资源占垃圾总量的42.9%。但是长久以来，垃圾处理大多使用传统的堆放填埋法，占用上万亩土地，蚊蝇乱飞，臭气熏天，严重污染环境。而进行垃圾分类回收可以减少垃圾处理量，降低处理成本，减少土地资源的消耗。因此，垃圾分类具有社会、经济、生态三方面的效益。</strong></p><h3>四大分类</h3><p>目前中国生活垃圾一般可分为四大类：可回收垃圾、厨余垃圾、有害垃圾和其他垃圾</p><h4>可回收物</h4><p>定义：</p><p>可回收物(再生资源)是指回收后经过再加工可以成为生产原料或者经过整理可以再利用的物品，主要包括废纸类、塑料类、玻璃类、金属类、电子废弃物类、织物类等。</p><p>主要种类：</p><p>废纸类——报纸、纸箱板、图书、杂志、各种本册、其它干净纸张、各类利乐包装牛奶袋、饮料盒(需冲洗晾干)。</p><p>塑料类——各种塑料饮料瓶、塑料油桶、塑料盆(盒)。</p><p>玻璃类——玻璃瓶、平板玻璃、镜子。</p><p>金属类——铝质易拉罐，各类金属厨具、餐具、用具，其它民用金属制品。</p><p>电子废弃物类——各类家用电器产品。</p><p>织物类——桌布、衣服、书包等。</p><h4>厨余垃圾</h4><p>定义：</p><p>狭义的厨余垃圾是有机垃圾的一种，分为熟厨余垃圾（剩菜、剩饭、菜叶）以及生厨余垃圾（果皮、蛋壳、茶渣、骨、贝壳），广义的厨余垃圾是指家庭生活饮食中所需用的来源生料及成品(熟食)或残留物，还包括用过的筷子，食品的包装材料等。</p><h4>有害垃圾</h4><p>定义：</p><p>有毒有害垃圾是指存有对人体健康有害的重金属、有毒的物质或者对环境造成现实危害或者潜在危害的废弃物。</p><p>主要包括：</p><p>废药品、废杀虫剂、废消毒剂、废油漆、废溶剂、废矿物油、废化妆品、废胶片、废相纸、废荧光灯管、废温度计、废血压计、废充电电池、废扣子电池、碱性电池、锂电池、镍镉电池等。</p><h4>其他垃圾</h4><p>定义：</p><p>包括除上述几类垃圾之外难以回收的废弃物，通常根据垃圾特性采取焚烧或者填埋的方式处理。</p><p>主要包括：</p><p>使用过的卫生纸、复写纸、传真纸、照片、离心纸、蜡纸、转印纸、塑料光面废纸、妇女用卫生巾、婴儿纸尿布、餐巾纸、烟蒂、陶瓷制品、衣服、鞋类、石棉瓦、白板、木质玩具、雨鞋、木质家具、橡胶制品、轮胎等。</p><h3>垃圾分类小误区</h3><p>误区一：大棒骨是厨余垃圾</p><p>事实上，大棒骨因为“难腐蚀”被列入“其它垃圾”。类似的还有玉米核、坚果壳、果核等。</p><p>误区二：厕纸是纸，也可回收</p><p>厕纸、卫生纸遇水即溶，不算可回收的“纸张”，类似的还有陶器、烟盒等。</p><p>误区三：塑料制品都是其他垃圾</p><p>除塑料袋外的塑料制品，比如泡沫塑料、塑料瓶、硬塑料、橡胶及橡胶制品，都属于可回收物。</p><p>误区四：热水瓶胆和废旧灯管一样，属于有毒有害品</p><p>热水瓶胆本身是玻璃的，有一层很薄的水银，应该划为其他垃圾。另外，像修正液之类，毒性不强，也可以归为其他垃圾。一般，有危害性、传染性、易燃易爆的才划为有害垃圾之列，比如头发上擦的摩丝，里面有压力容器，易燃易爆;再比如用剩的香水，里面的酒精成分多，易挥发，这一类可以作为有害垃圾处理。</p><h3>结语</h3><p>爱护环境，人人有责</p><p>我们生活中产生了各种垃圾却无法处理，只能最大程度的减少垃圾、综合利用垃圾。参与垃圾分类，是实现这些目标的最佳选择。</p><p>聚少成塔，集腋成裘</p><p>虽然个人力量弱小，但是只要汇聚全社会力量共同参与垃圾分类，必将推动“美丽中国”建设大步前进。</p><p>垃圾分类，造福人民</p><p>推行垃圾分类会产生的良好生态效益、社会效益、经济效益，这些实惠、效益由全民共享。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>垃圾分类知识宣传——科普篇</title>
    <link href="/2024/02/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E2%80%94%E2%80%94%E7%A7%91%E6%99%AE%E7%AF%87/"/>
    <url>/2024/02/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%E7%9F%A5%E8%AF%86%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E2%80%94%E2%80%94%E7%A7%91%E6%99%AE%E7%AF%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“垃圾是放错了地方的资源，是地球唯一一一种不断增长、永不枯竭的资源！”这是联合国环境规划署首席专家的著名论断。在垃圾成分中，可直接回收利用的资源占垃圾总量的42.9%。但是长久以来，垃圾处理大多使用传统的堆放填埋法，占用上万亩土地，蚊蝇乱飞，臭气熏天，严重污染环境。而进行垃圾分类回收可以减少垃圾处理量，降低处理成本，减少土地资源的消耗。因此，垃圾分类具有社会、经济、生态三方面的效益。</p> <div align="center"> <img src="/img/垃圾分类知识宣传科普篇/1.png" width = 450 height = 300 /> </div><h2 id="四大分类"><a href="#四大分类" class="headerlink" title="四大分类"></a>四大分类</h2><p>目前中国生活垃圾一般可分为四大类：可回收垃圾、厨余垃圾、有害垃圾和其他垃圾。</p><p>相关标识如下图所示：</p> <div align="center"> <img src="/img/垃圾分类知识宣传科普篇/2.png" width = 450 height = 300 /> </div><h4 id="1-可回收物"><a href="#1-可回收物" class="headerlink" title="1. 可回收物"></a>1. 可回收物</h4><h5 id="定义"><a href="#定义" class="headerlink" title="定义"></a>定义</h5><p>可回收物(再生资源)是指回收后经过再加工可以成为生产原料或者经过整理可以再利用的物品，主要包括废纸类、塑料类、玻璃类、金属类、电子废弃物类、织物类等。</p><h5 id="主要种类"><a href="#主要种类" class="headerlink" title="主要种类"></a>主要种类</h5><ul><li>废纸类——报纸、纸箱板、图书、杂志、各种本册、其它干净纸张、各类利乐包装牛奶袋、饮料盒(需冲洗晾干)。</li><li>塑料类——各种塑料饮料瓶、塑料油桶、塑料盆(盒)。</li><li>玻璃类——玻璃瓶、平板玻璃、镜子。</li><li>金属类——铝质易拉罐，各类金属厨具、餐具、用具，其它民用金属制品。</li><li>电子废弃物类——各类家用电器产品。</li><li>织物类——桌布、衣服、书包等。</li></ul><h4 id="2-厨余垃圾"><a href="#2-厨余垃圾" class="headerlink" title="2. 厨余垃圾"></a>2. 厨余垃圾</h4><h5 id="定义-1"><a href="#定义-1" class="headerlink" title="定义"></a>定义</h5><p>狭义的厨余垃圾是有机垃圾的一种，分为熟厨余垃圾（剩菜、剩饭、菜叶）以及生厨余垃圾（果皮、蛋壳、茶渣、骨、贝壳），广义的厨余垃圾是指家庭生活饮食中所需用的来源生料及成品(熟食)或残留物，还包括用过的筷子，食品的包装材料等。</p><h4 id="3-有害垃圾"><a href="#3-有害垃圾" class="headerlink" title="3. 有害垃圾"></a>3. 有害垃圾</h4><h5 id="定义-2"><a href="#定义-2" class="headerlink" title="定义"></a>定义</h5><p>有毒有害垃圾是指存有对人体健康有害的重金属、有毒的物质或者对环境造成现实危害或者潜在危害的废弃物。</p><h5 id="主要包括"><a href="#主要包括" class="headerlink" title="主要包括"></a>主要包括</h5><p>废药品、废杀虫剂、废消毒剂、废油漆、废溶剂、废矿物油、废化妆品、废胶片、废相纸、废荧光灯管、废温度计、废血压计、废充电电池、废扣子电池、碱性电池、锂电池、镍镉电池等。</p><h4 id="4-其他垃圾"><a href="#4-其他垃圾" class="headerlink" title="4. 其他垃圾"></a>4. 其他垃圾</h4><h5 id="定义-3"><a href="#定义-3" class="headerlink" title="定义"></a>定义</h5><p>包括除上述几类垃圾之外难以回收的废弃物，通常根据垃圾特性采取焚烧或者填埋的方式处理。</p><h5 id="主要包括-1"><a href="#主要包括-1" class="headerlink" title="主要包括"></a>主要包括</h5><p>使用过的卫生纸、复写纸、传真纸、照片、离心纸、蜡纸、转印纸、塑料光面废纸、妇女用卫生巾、婴儿纸尿布、餐巾纸、烟蒂、陶瓷制品、衣服、鞋类、石棉瓦、白板、木质玩具、雨鞋、木质家具、橡胶制品、轮胎等。</p> <div align="center"> <img src="/img/垃圾分类知识宣传科普篇/3.png" width = 550 height = 370 /> </div><h2 id="垃圾分类小误区"><a href="#垃圾分类小误区" class="headerlink" title="垃圾分类小误区"></a>垃圾分类小误区</h2><h4 id="误区一：大棒骨是厨余垃圾"><a href="#误区一：大棒骨是厨余垃圾" class="headerlink" title="误区一：大棒骨是厨余垃圾"></a>误区一：大棒骨是厨余垃圾</h4><p>事实上，大棒骨因为“难腐蚀”被列入“其它垃圾”。类似的还有玉米核、坚果壳、果核等。</p><h4 id="误区二：厕纸是纸，也可回收"><a href="#误区二：厕纸是纸，也可回收" class="headerlink" title="误区二：厕纸是纸，也可回收"></a>误区二：厕纸是纸，也可回收</h4><p>厕纸、卫生纸遇水即溶，不算可回收的“纸张”，类似的还有陶器、烟盒等。</p><h4 id="误区三：塑料制品都是其他垃圾"><a href="#误区三：塑料制品都是其他垃圾" class="headerlink" title="误区三：塑料制品都是其他垃圾"></a>误区三：塑料制品都是其他垃圾</h4><p>除塑料袋外的塑料制品，比如泡沫塑料、塑料瓶、硬塑料、橡胶及橡胶制品，都属于可回收物。</p><h4 id="误区四：热水瓶胆和废旧灯管一样，属于有毒有害品"><a href="#误区四：热水瓶胆和废旧灯管一样，属于有毒有害品" class="headerlink" title="误区四：热水瓶胆和废旧灯管一样，属于有毒有害品"></a>误区四：热水瓶胆和废旧灯管一样，属于有毒有害品</h4><p>热水瓶胆本身是玻璃的，有一层很薄的水银，应该划为其他垃圾。另外，像修正液之类，毒性不强，也可以归为其他垃圾。一般，有危害性、传染性、易燃易爆的才划为有害垃圾之列，比如头发上擦的摩丝，里面有压力容器，易燃易爆;再比如用剩的香水，里面的酒精成分多，易挥发，这一类可以作为有害垃圾处理。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><h4 id="爱护环境，人人有责"><a href="#爱护环境，人人有责" class="headerlink" title="爱护环境，人人有责"></a>爱护环境，人人有责</h4><p>我们生活中产生了各种垃圾却无法处理，只能最大程度的减少垃圾、综合利用垃圾。参与垃圾分类，是实现这些目标的最佳选择。</p><h4 id="聚少成塔，集腋成裘"><a href="#聚少成塔，集腋成裘" class="headerlink" title="聚少成塔，集腋成裘"></a>聚少成塔，集腋成裘</h4><p>虽然个人力量弱小，但是只要汇聚全社会力量共同参与垃圾分类，必将推动“美丽中国”建设大步前进。</p><h4 id="垃圾分类，造福人民"><a href="#垃圾分类，造福人民" class="headerlink" title="垃圾分类，造福人民"></a>垃圾分类，造福人民</h4><p>推行垃圾分类会产生的良好生态效益、社会效益、经济效益，这些实惠、效益由全民共享。</p> <div align="center"> <img src="/img/垃圾分类知识宣传科普篇/4.png" width = 550 height = 370 /> </div>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>垃圾分类，人人受益</title>
    <link href="/2024/02/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%EF%BC%8C%E4%BA%BA%E4%BA%BA%E5%8F%97%E7%9B%8A/"/>
    <url>/2024/02/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%EF%BC%8C%E4%BA%BA%E4%BA%BA%E5%8F%97%E7%9B%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如今，垃圾分类在全国多地深入实施。然而，现实中一些居民还未参与到垃圾分类中，其中一个理由是：对自己的生活造成不便。  </p><p>相比以往混装混运等简单粗暴的垃圾处理方式，垃圾分类的确给普通人的生活造成了一些不便：原本可以随手丢掉的垃圾，需要分好类，放入不同的垃圾桶。但仔细分析一下，这里面包含着小与大、短与长的辩证关系，居民改变一些小的习惯，国家、社会才会有大收获，一时的不便换来长久的可持续发展，最终受益者是我们每一个人。</p><p>　　为什么要搞垃圾分类？这个问题是现实和紧迫的。从国外实践看，垃圾分类是难题。对中国来说，每年产生的垃圾数量快速增长。经过治理，虽然以往一些地方遍地垃圾的场景基本消失，但垃圾数量依然很大。如何处理垃圾，是我们面临的一大问题。</p><p>　　垃圾处理可以采用填埋、焚烧等方式，但是毫无分类地直接填埋、焚烧，会对土地、水源、空气等产生不同程度的污染。试想，如果不加以控制和管理，那造成的污染最终会通过我们吃的食物、喝的水、呼吸的空气影响人类自身。比如废弃的电池，里面含有金属汞等有害物质，无论是填埋还是焚烧，都会产生较大的危害。而对其回收处理，不仅可以有效避免污染，还可以实现资源再利用。因此，如果垃圾处理不善，那我们要付出的是环境污染、健康损害、疾病蔓延等代价，不仅我们自己无法承受，子孙后代也将受更大的影响。</p><p>　　垃圾的产生有时可能无法控制，但如何更好处理垃圾可以有更多选择。在处置垃圾之前进行分类就是有效手段之一。通过将不同种类的垃圾分开，该填埋的填埋、该焚烧的焚烧、该回收的回收利用，这可以有效减少垃圾占地和环境污染，还可以实现部分资源循环再利用。</p><p>　　无论是从垃圾数量还是垃圾处理方式上，无论是出于现实的还是长远的考虑，都需要从快从严地执行垃圾分类，这也是为什么全国各地都在加快立法、严格执法，多渠道、多方式地推动垃圾分类走深走实。</p><p>　　当前，垃圾分类的堵点之一是意识和理念问题。要把提升全社会的垃圾分类意识摆在突出位置，通过各种方式方法开展一场垃圾分类的宣传教育。这其中不仅要讲清楚怎么办，更要讲清楚是什么、为什么。让人们清楚了解开展垃圾分类是一件事关国家发展、社会进步的紧要之事，更要让每个人清楚了解垃圾分类不是为别人，是为自己，为自己的子孙后代。</p><p>　　与生活环境更好、吃的喝的更健康比起来，由于进行垃圾分类而造成生活里的一些不便就显得很细小。每个人都应该更自觉、更主动地参与到垃圾分类中，从我做起，从今天做起。只有当每个人把垃圾分类当成自己的事在做的时候，那最终的受益者才是我们每个人。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>南京大学绿色心情社会实践项目简介 Introduction to Green Mood Project of Nanjing University</title>
    <link href="/2024/01/hello-world/"/>
    <url>/2024/01/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本项目是南京大学绿色心情社会实践项目的组成部分，旨在利用现代化、信息化的方式，为更多群体提供即使可靠的垃圾分类科普知识，为实现绿色发展作出贡献。 </p><p>This project is part of the Green Mood Project of Nanjing University. It aims to provide reliable garbage classification knowledge for more groups in a modern and informationized way, and contribute to the realization of green development.</p><h2 id="项目简介-Introduction"><a href="#项目简介-Introduction" class="headerlink" title="项目简介 Introduction"></a>项目简介 Introduction</h2><p>项目包含多个部分，其中包括：</p><p>The project contains several parts, including:</p><ul><li>垃圾分类知识科普网站 Garbage Classification Knowledge Popularization Website</li><li>垃圾分类普及度调查研究 Garbage Classification Popularity Survey</li></ul><h2 id="项目成员-Members"><a href="#项目成员-Members" class="headerlink" title="项目成员 Members"></a>项目成员 Members</h2><ul><li><a href="https://wenzejin.github.io/">金文泽</a> 南京大学计算机系 Wenze Jin, Department of Computer Science and Technology, Nanjing University</li><li><a href="">盛逸飞</a> 南京大学人工智能学院 Yifei Sheng, College of Artificial Intelligence, Nanjing University</li><li><a href="">谢易</a> 南京大学建雄书院 Yi Xie, Jianxiong College, Nanjing University</li></ul>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
